 여기.
 만사 귀찮아 죽겠는데 뭐하러 나오라 그래요?
고기 좀 먹일려고.
고기고 나발이고 만사 귀찮네요.
나이들어 기운쳐지면 갈군데라곤 한군데밖에 없어.
이러고 속썩고 살바에야 하루라도 빨리 갈군데 거기 갔으면 좋겠네요.
맘에 뜻도 없는 소리 하지도 말어. 여기요, 아까 시킨 생갈비 좀 주세요. 맥주도 하나 주시고.
 그래도 남편이 낫네요. 자식새끼가 셋이나 되고 며느리가 셋이나 있어도 누구하나 나 밥먹는거 신경도 안쓰던데.
이제 알았어? 남편이 최곤줄? 그러니까 그만 자식들한테서 손떼고 나한테나 신경써.
그것들 어떻게 키웠는데... 건강이 그놈도 그래. 절 어떻게 키웠는데. 그생각만 하면 잠이 안와요 잠이.
건강이, 당신눈엔 대단한 자식으로 보여도, 톡까놓고, 뭐 볼게 있어? 대학나온거 말고는 별볼일 하나 없는 애야. 요즘 대학은 개나소나 다 나와. 나이 사십 되도록 변변한 직업하나 없고 모아논 돈한푼 없는데, 어떤 여자가 붙어살어? 내자식 수준이 어떤가는 델꼬 오는 여자보면 알어. 그게 내자식 수준이야.
 이 양반이 왜 이런대?
 가만 있어봐.
내가 당신한테 고맙단 말 한적 있나?
생전가야 언제 그런말 하는 사람이에요?
미안하단 말도 안했지?
...
당신한테 고맙고, 고맙단 말 안해서 미안해.
왜 이런대 이양반이? 사람 갈때되면 달라진다는데, 느닷없이 쓰잘데기없는 소리는 하고 그런대요? 사람 겁나게.
나 아직 갈때 멀었어.  당신 이렇게 된거...다 내탓이야. 어려운 살림에 돈한푼 아까워서 친구들도 안만나고, 자식들 체육복 짤라 입고 살면서, 내입에 들어가는 것도 아까워서 벌벌 떨면서 자식들 입에 넣줘가면서 키운거 내가 왜 몰라? 남편이라고 밖으로만 돌고 집안 돌아가는거 관심도 없으니 자연스레 자식들한테 기대고 살았고, 자식들 크는 맛에 산거 내가 왜 몰라?
평생 자식들 보고 살았는데, 이제 그 자식들 다 하나씩 제짝 찾아 떠나고 당신 혼자 덜렁 남으니.. 그 심정 얼마나 외롭고 허전하겠어?
으엉...
자식들하고 문제 생길때마다 당신이 심하다고 야단쳤지만, 속으로는 당신 이해했어. 자식들 죽었다 깨나도 부모맘 몰라. 거기다 짝사랑 해대면서 목을 매니 당신이 얼마나 외롭고 퍽퍽해? 그렇게 만든 내가 죽을 죄인이지. 당신 외롭게 한거 다 보상해줄게.
당신도 맘 비워. 자식들 장가보냈으면 출가외인이야. 그걸로 우리 할일 다 끝냈어. 더 이상 미련가지면 당신만 힘들고 자식들도 힘들어. 오늘부터 그것들 지지고 볶던가 말던가 관심끄고 당신 인생 살어. 친구들도 만나서 맛있는것도 먹고 찜질방도 다니고 관광버스타고 놀러도 다녀. 내가 용돈 줄게. 마누라 하나있는거 그정도 호강도 못시킬까봐? 나 그런 능력돼.
 정말 그래도 돼요?
그럼. 그니까 자식들 해바라기 그만하고 틈나면 나좀 신경써줘. 아주 외로워 죽겄어.
퇴직하면 저것들 다 내보내고 집도 팔고 쬐끄만 아파트 하나 얻어서 우리둘이 오순도순 살자고. 손 꼭붙잡고 등산도 다니고.
미쳤어요? 다 늙어 쭈구렁 방탱이 손붙잡고 다니게?
왜 이래? 이래뵈도 나 나가면 인기좋아. 아주 귀염성 있대.
아이구, 다늙은 영감탱이가 귀여워요?
응. 다들 귀엽다고 난리들이야. 
